---
title:  "Лъжливото овчарче"
date:   2021-11-21
categories:
---

Епизод 2831ви

Защо има антиваксери?

И защо няма анти-антибиотици или анти-парацематолици? Или анти-волтаренисти.

Хората, които взимат парацетамол, защото са фанали грип не ми пречат.
Според мен е глупаво, но мисля че е предимно техен проблем.

Но онези, които взимат антибиотици, защото са фанали грип ми пречат.
Както и тези, които ги дават на кравите. Или на децата си, защото са
настинали. Пречат ми защото активно и, фактически умишлено, развъждат
бактерии, с които не можем или е много трудно да се справим. И без
друго си имаме достатъчно, които са трудни.

Бих се радвал да има повече анти-антибиотици. Но няма... има
антиваксери!

Според мен има няколко причини. Едната заслужава отделно обсъждане.
Ако властта иска да направя нещо, значи то е в моя вреда. Този
аргумент, хубав или не, прав или крив, сега ще оставим настрана.

Ще се фокусираме върху друг един механизъм. Ние хората взимаме решения
емоционално. Когато си болен и ти е лошо и те боли и ти е криво и
виждаш онази хърбавата с косата по-близо отколкото си свикнала да я
виждаш си склонен на какво ли не. Ако става дума за близък човек, може
би в още по-голяма степен.

Майки неспали по няколко нощи радостно вземат от лекарите на децата си
рецепти за антибиотици и парацетамол като няма никакво съмнение че
децата им ще са статистически по-добре, ако не взимат нито
антибиотици, нито парацетамол. Когато виждаме възрастните си родители
бавно гаснещи сред изпражнения и декубитални рани, повечето от нас са
склонни на огромни емоционални и финансови жертви.

Но когато се чувстваме добре и най-важният здравословен проблем, който
имаме е някое охлузено от игра в градината коляно, изобщо не сме
склонни лесно да приемем "риска от ваксините". Въпреки че ваксините са
сред най-сигурните медикаменти, които са ни познати. Най-сигурните
субстанции, които са ни познати. Драматично, в пъти, ако не в
порядъци, по-сигурни от антибиотици, парацетамол и виагра. [Има повече
_фатални_ хранителни отравяния,][food-safety] отколкото тежки последствия от ваксини.

[food-safety]: https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/food-safety

За добро или лошо, именно когато сме добре е момента за ваксиниране.
Но именно тогава най-много от нас се отказваме.

Не съм сигурен как да може да се противодейства на тези тенденции. Има
няколко начина, които знам, че няма да работят.

Единият е, когато властта проповядва да се ваксинираме. Голяма част от
хората, които отказват да се ваксинират отказват според мен именно
защото нямат усещане, че е добра идея да правят каквото властта казва.
Аз съм един от тези хора. В добрия смисъл. Ваксинирам се винаги,
когато мога, не защото, а въпреки че властта ми казва.

Нямам политически убеждения. Ако изобщо все пак имам склонност към
някакви, това са анархизъм и либертарианство. Не, не вярвам, че
правителството ми мисли доброто. Но не всяко нещо, което властта иска
от мен е против интереса ми. Не защото правителството изведнъж е
станало мило и се е загрижило за мен. Властта не се интересува от мен.
Именно това е ключа. Властта не ме мрази и не ми иска лошото. Просто
не се интересува. Когато иска да платя данъци, това е лошо за мен. Но
не защото правителството ме мрази, а защото не се интересува. Може би
по-унизително от данъците е, когато искат да карам кола с колан. Или
мотор с каска. Но да правиш винаги на обратно не е добра идея. По
магистрала карам с колан. _Въпреки_ че е задължително. Защото понякога
интереса на властта и моя може и да съвпаднат. Случайно, но какво от
това. А и "обратно" се определя трудно в реалността. Няма едно
обратно.

Но разбирам защо и как ние много често реагираме като на лъжливото
овчарче. След като лъжливото овчарче го казва, значи не е вярно. Ако
властта ми казва да се ваксинирам, значи е лошо за мен.

Ами за съжаление не е толкова лесно. Въпреки че лъжливото овчарче го
казва, вълк може и да има. Начина е да проверим лично, а не да
приемаме, че овчарчето пак лъже. Обичайно лъже, но не винаги.

Второто, което няма да работи е, когато лекарите проповядват да се
ваксинираме.

Поради съществуването на здравна каса, лекарите са до голяма степен
част от властта. Освен това нямат много добра история. Именно лекарите
са тези, които масово предписват антибиотици, за да разкарат
разтревожената неспала майка от кабинета си. Защото е много по-лесно
да ѝ дадеш една рецепта за антибиотик и да се махне, отколкото да
обясниш защо това е лоша идея. ([А може би поради неграмотност дори не
знаеш, че това е така.][cg69]) Особено на фона на това, че на детето
на нейната приятелка лекаря е предписал антибиотик. А ти сега на
нейното не щеш, защото по-добре било да му мине без антибиотик. Да има
риск. Да, винаги има риск.

[cg69]: https://www.nice.org.uk/guidance/CG69

Лекарите са тези, които отказват да бъдат вещи лица в съда, когато
други лекари са проявили явна и очевидна за всички небрежност и
безхаберие осакатявайки хора при тривиални манипулации. Всички имаме
тези истории. По няколко пъти. Когато отказват да бъдат вещи лица
оставят тези свои колеги да продължават да причиняват страдание.

Когато сме добре, не вярваме на лекарите и то с основание. Не, не
казвам че всички лекари са безхаберни. Но много са. Вероятно повечето
са. За съжаление. И нямам как отнапред да знаем кои са и кои не. Това
че някой има диплома не го прави непременно компетентен или загрижен
или съпричастен. Светът не работи по този начин. Мога да продължа с
примерите, но ще стане много дълго.

За много хора фармацевтичната индустрия и лекарите са едно и също.
Това не е непременно далеч от истината. Съвременната фармацевтична
индустрия е акумулирала толкова голям ресурс, че изкривява всички,
фактически купува действията и съвестта на много от лекарите и
категорично купува действията на здравните каси.

Да, трябва да намерим начин радикално да променим системата на
тестване и одобряване на медикаменти. [Проблемите са достатъчно ясно
описани.][goldacre-bad-pharma]

[goldacre-bad-pharma]: https://en.wikipedia.org/wiki/Bad_Pharma#Introduction
[all-trials]: https://en.wikipedia.org/wiki/AllTrials#Controversy

Не знам какви са решенията. [Има разни идеи...][all-trials] На мен ми
изглежда, че очевидното решение е медикаментите да се тестват не от
тези, които ги произвеждат. Но това вероятно няма да стане, защото
производителите вече имат достатъчно много пари, за да могат да
наложат настоящия режим да продължи. Освен това техните шефове в
момента са вероятно здрави и това, както писахме по-горе, ги прави
достатъчно късогледи, за да не виждат, че по този начин компрометират
и собствените си шансове за лечение. Те са хора с емоции като нас, не
по-различни от недоспалата майка с дете с температура.

За толкова много неща са лъгали флагрантно, че вече никой не вярва.
Значи и за ваксините лъжат. Не знаем какво, но след като "те" го
казват, значи не е вярно.

> Преди няколко години в случайна компания ставаше дума за ваксини.
> Един, инак грижовен, баща, който отглежда сам едно чудесно момче (да
> му е живо и здраво!) избухна: "Няма да дам да ми го бодат!". (За
> протокола: бащата е с ограничено медицинско образование. Нека да
> кажем приблизително равно на медицинска сестра.)

Склонен съм да проявя разбиране към механизма. Но това е пак е
заблудата на лъжливото овчарче. Въпреки, че "те" го казват, понякога
вълк има.

Освен това "лекарите" не са едно. Има и такива има и други. Обикновено
по-неграмотни и по-корумпираните са по-гласовити. Това не прави света
по-прост и лесен. Ами да, не го прави по-прост и по-лесен. Но аз не си
спомням да има закон на физиката, който да ангажира света да бъде
прост и лесен.

Третото което няма работи е аргументи в полза на ваксините. Въпреки че
именно това е най-силното. Исторически ваксините са най-сигурните
медикаментите, които съществуват. Има ли в историята инциденти с
ваксини? [Има.][unmarketed] [Разбира се, че
има.][history-vaccines-failed] Но дори и случаите на ["заразени
ваксини"][cutter-incident], които са ужасни, тъжни и скъпи са всъщност
малки по мащаб в сравнение с разрухата и страданието, което вирусните
зарази предизвикват.

[cutter-incident]: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1383764/
[unmarketed]: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK561254/table/T4/
[history-vaccines-failed]: https://nationalinterest.org/blog/coronavirus/four-times-history-vaccines-failed-lessons-coronavirus-vaccine-166116

Засегнатите се мерят в десетки хиляди. Не подценявам колко е гадно. Но
засегнатите от вирусни болести не се броят в десетки хиляди. Броят се
в стотици милиони. (Да.) Ние не сравняваме някакъв идеален свят в
който сме защитени от болка, скръб и печал с реалността, където
ваксините са опасни. Сравняваме два риска, всеки един от тези два
риска е реален. Ако за някакво вирусно заболяване има ваксина,
сравняваме риска от това да се заразим, разболеем и да страдаме от
болестта и риска да понесем някакви лоши последствия от ваксината.
(Ако няма ваксина, нищо не сравняваме.)

**Не** сравняваме 0 с риска от ваксината. Сравняваме две числа,
**всяко** едно от двете по-голямо от 0. Исторически риска от ваксини е
комично малък. Дори в сравнение с грип.

Разбира се, има риск. "Safe" не означава 0. "Safe" означава по-сложни
неща. Но се предполага, че публиката е от идиоти и не трябва да се
казва истината. Трябва да се казва "safe" без да е ясно какво означава
това. Да, риск има.

Но от другата страна не е 0. От другата страна на везната е риска от
заболяване. Заразните болести, особено вирусните, са, кратко казано,
най-ужасното нещо в историята на човечеството. Най. Ужасното. Нещо.

Направете ми услуга. Замислете се и оставете това да потъне в
съзнанието ви: Всички войни на света. [Всички войни на света са
причинили по-малко смърт и страдание отколкото едрата
шарка.][not-a-single-one-more] (Последвай тоя линк. Другите препратки
в това писание са предимно фактологични. Това е чудесно написано.)
Сега малко по-бавно. Всички войни на света. Са причинили по-малко
смърт. Отколкото едрата шарка.

[not-a-single-one-more]: https://forum.effectivealtruism.org/posts/jk7A3NMdbxp65kcJJ/500-million-but-not-a-single-one-more

Без дори да слагаме в сметките всички други вирусни заболявания.

Не искам да завършвам по този гаден начин. Искам да кажа че съвсем
скоро е 9ти декември:
> The global eradication of smallpox was certified, based on intense
> verification activities, by a commission of eminent scientists on 9
> December 1979...

А сега, моля те, иди и се ваксинирай, ако още не си. Не защото властта
или корумпирана шайка от неграмотни чиновници в здравната каса или WHO
(били те лекари) ти го казват. А **въпреки** това. И за да почетеш
паметта на онези стотици милиона жертви на вирусни болести в човешката
история. Няма нужда зорлем да добавяме към това число. Достатъчно
голямо е и расте така или инак.

Може би забравих да кажа... едното от ония двете числа... дето и двете
са по-големи от 0. Та... едното от тях е отчетливо по-малко от
другото. Но и двете не са 0. Не, "гаранция" няма.

Ноември, 2021

P.S. Колко е 100 милиона? Ние, хората, нямаме много ясно усещане за
големи числа. Ако го сметнем в секунди, 100 милиона секунди са малко
над 3 години. 3 години по едно човешко име на секунда. [Предполага се,
че загиналите от едра шарка за около 500
милиона.][not-a-single-one-more] 15 години по едно човешко име. Всяка
секунда. Спомни си го на 9ти декември.
